源遠流長的海洋傳統：香港與菲律賓，點止工人姐姐咁簡單

全文連結：

菲律賓與華南隔海相望，由於政治國界緣故，兩岸心理上的距離被誇大，遠超過真正血緣、文化上的隔閡。

其實兩地人的關係可能比因政治需要而宣傳為「血濃於水的同胞」 更為緊密。Jared Diamond在其暢銷書中指出「華北和華南人在遺傳和生理上頗為不同，華北人最近似西藏人和尼泊爾人，而華南人則近似越南人和菲律賓人。」

透過人類學和考古學，可知菲律賓與華南的連繫始於沒有文字紀錄的史前時代。南島族群（或Nusantao）善於航行，南中國海是來往兩地的便捷通道。華南蜑家人和呂宋原住民都相信祖先靈魂會附在木偶之上（菲律賓人稱為Anito/Taotao/Bulul），供奉這些木偶會為家庭帶來豐收，也許就是兩岸史前交流的証據。

2018年，一支菲律賓探險隊乘坐以當地古船（Balangay）為原型的木帆船，沿600年前的航線前往泉州。「這艘船象徵了我們東南亞人之間，過千年的關係。」隊長Art Valdez回航前在香港表示：「大海團結了東南亞人，包括『中央王國（Middle Kingdom）』，大海從沒有分隔我們。」

近代的華南人大概就是從同一條海路抵達菲律賓。西班牙人發現菲律賓時，島上已經有華南人聚居。截至1750年馬尼拉華人有4萬之眾，以閩粵人為主。部分人與原住民或西班牙人通婚，形成混血兒社群。各種血統的人如何融入菲律賓的國族認同之中，正是本系列主題所在。

「1586年，（馬尼拉）華人人口多達1萬，把只有800人的西班牙和墨西哥混血兒比下去。 」
《The Cambridge History of Southeast Asia》

西班牙人稱來自華南的移民為Shangley，名稱源自閩語或粵語中的「生理」，解作生意，說明了他們的商人身分。在西班牙人鼓勵下，一些Shangley皈依了天主教，聚居在Binondo。

Binondo其中一個通婚家庭的例子，可以說明多元族裔如何深入到菲律賓社會之中。

Lorenzo Ruiz，漢名李樂倫，父親是華南人，母親是原住民，自幼信奏天主教。1636年，他被控殺人，無計可施下乘船逃到日本。其時德川幕府正迫害天主教徒，1637年Lorenzo Ruiz因不肯放棄信仰而殉道。1987年獲羅馬教廷封聖，成為菲律賓主保聖人。

1981年，教宗若望保祿二世在宣福彌撒中，提到Lorenzo Ruiz的華裔和他加祿血統，也講到教廷期許這位遠東地區的殉教者所帶來的影響會超越國界和海洋。

「我想到一個事實，馬尼拉城、呂宋島和福爾摩沙島，都曾經在同一個政府治下。這裡是廣大和主佑的起點，那九位傳教士就是從此處出發，然後航向長崎。 」
—若望保祿二世

一如Lorenzo Ruiz，祖上有華南血緣的菲律賓人比比皆是。按照最寬鬆的標準，他們都是某程度上的華裔。然而，這批最早的移民，似乎不著痕跡的融入到菲律賓族群之中。與其他族裔通婚，接受當地語言，皈依天主教，改西班牙姓名。經過幾代人之後，移民身上已沒有絲毫沒有所謂中華文化特徵（雖然很多特徵並非中華文化獨有），血統上更混雜了各種族裔。「華裔」倒似是後世貼在他們身上的標籤，而非其真正身分。

另一位有華南人血統的菲律賓人，則更立體地反映出國族和血統如何糾纏不清。下篇續談。

華南與菲律賓的連繫始於遠古。人類學家Wilhelm Solheim指出，海洋族群往來南中國海各處，散播文化、貨物和基因，而華南的蜑家人正是其後裔。

圖左：菲律賓的Anitos，呂宋島的住民相信祖先靈魂寄住於此。圖右：來自華南蜑家的木像，代表一位女性先人。

菲律賓仿古木帆船停泊在香港皇家遊艇會。

1981年，教宗若望保祿二世訪問馬尼拉，為Lorenzo Ruiz宣福。

Tui

依d野當歷史睇下就算
由香港開埠開始計有幾百萬華人由大陸走落黎（仲未計南亞裔）
華南華北DNA 一早撈到亂曬
而家香港民族既身份劃分只能從文化，生活習慣，價值觀等等層面入手
否則又會返到以前批鬥梁天琦，叫佢做「武漢琦」既軌跡入面，繼續內鬥。

我只會定義1951年支共鎖關至1974年實施抵壘政策期間係香港生活既人，係香港人，包括其後代，因為呢段時期發生既因素係香港人身份既構成時間，單非係符合香港人身份

樓主，你成日將啲遠古歷史post 出黎係唔會鞏固本土，反而只會令人更有疏離感，你出去問十個70歲以上既人，6個係大逃港時代先黎，2個半最多係民國年代黎，1個先係原居民，就算原居民都有圍頭客家唔同時代定居既分別，道咸年代開埠個批廣東移民好多一早唔係香港，遠古香港史對九成半香港人係冇共鳴感架

又有人自封國師，指點江山

國師？

人哋成篇野九成講緊菲律賓，同你講嗰啲有乜啦𠹌？

同埋你啲統計數字邊度嚟？ 又10個又6個又9成半，好似好科學咁喎。

人哋好似係講緊菲律賓歷史

又關梁天琦咩事

明朝果陣海洋貿易興盛
好多唐人，大部分都係福建人，去菲律賓度同西班牙人做生意
賣瓷器 絲綢 茶葉
所以當時歐洲啲白銀hurhur聲咁流入明朝

重有閩越海盜攻打馬尼拉

不過咁多白銀主要係嚟自美洲？

？？？
講地名又點？
有睇過冇睇過又點？

垃圾賓

我睇完個blog，唔覺得作者有你講嘅意圖，可能你敏感咗。

唔知blog主睇唔睇到，可能佢下篇就講王賡武呢。

咁你不如屌樓主個標題先

又幾有趣

推

唔關事
就算廢老冇大中華思想，支持港獨又點?
你不斷掀起遠古香港歷史
根本切入唔到九成半香港人既身世

又黎血濃於水

探討下歷史使唔使咁政治化？
blog講啲嘢都係史實一部分，就因為你所謂嗰啲原因（先唔講啱定錯）就唔可以講？

仲有人質事件tim

幫手推

統稱支那豬

傾乜春啊全部都叫中國人咪得

了解歷史係建立民族認同既關鍵

香港歷史唔等如香港人歷史
要解釋香港人身份
係應該問香港人身份 when who why 構成
我只會定義由1951年支共鎖關至1974年抵壘政策期間係香港生活既人及其後代係香港人
然而呢批人九成同香港遠古史無關

咁你都同意嗰啲係香港歷史，只係你覺得唔關你事啫。咁blog主又冇話逼你睇，呢啲嘢悉隨尊便嘅。

不過你代表埋全香港話呢啲歷史唔關香港人事，就真係唔知有咩根據呢？啲鬼佬住喺度耐都想知多啲本地歷史啦。唔通要係恐龍後代先可以研究恐龍？

其實歷史上存在相似文化都可以再分裂而成為國族，類似例子有南韓人同北韓人祖先，都曾經有高麗人既身分認同，樣貌都似蒙古人種定咩種，但南韓人民主改革後既文化同北韓人差好遠，甚至南韓人民主改革前後既文化都可以有好大差別

你用遙遠古香港史去切入現代香港人形成上
結果只會係令更多主體上既香港人對香港產生疏離感, 就好似支共不斷捧起原居民地位去分化香港人一樣, 你應該研究既係近代香港人構成既歷史

人哋個blog講緊菲律賓歷史，你又係都要拉去咩香港人構成

重要話人哋分化香港人，真係服咗你。

人哋都冇排斥過南逃難民歷史，你有興趣咪自己開po講。

你不斷話原住民歷史唔屬於香港人，叫人唔好講，真係唔知邊個搞分化多啲

幾好，推

tui

用翻Benedict Anderson既講法，
民族發明本身就係一班毫無相干既人將一個毫無相干既人認做祖先既過程
羅馬尼亞人同羅馬人有關係？保加利亞人同保加爾人有關係？
講近d，支那人同唐人宋人既關係實際上唔會密切過香港人同水上人既關係

水上人係香港民族既先民，點解？
因爲水上人係抗拒中原政府，繼續係水上居住保留住古老自由既民族
香港民族係一個evolve緊既概念
梁天琦代表既第三第四代香港民族，
都係基於同一個理念，拒絕齊民編戶，來香港追求自由

好鍾意睇依啲歷史 好想知我哋係點嚟 樓主加油

留名

樓主少有會開高質學術post既人